% BEÁLLÍTÁSOK - JOBB NEM VÁLTOZTATNI
\documentclass[final]{ubb_dolgozat}

\usepackage{definitions}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage[all]{nowidow}
\usepackage{hyperref}

\sloppy
\frenchspacing

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\setlength{\columnsep}{1cm}
\newenvironment{Figure}
{\par\medskip\noindent\minipage{\linewidth}}
{\endminipage\par\medskip}

% milyen nyelveken akarunk forráskódot megjeleníteni
%\lstloadlanguages{Java}

% ezt be lehet tenni MINDEGYIK megjelenítendő kód elé.
%\lstset{language=Java}

%% MELYIK ÉVBEN ADJUK LE
\submityear{%
2017
}
%% MELYIK HÓNAPBAN ADJUK LE
\submitmonthHU{%
Július
}
\submitmonthRO{%
Iulie
}
\submitmonthEN{%
July
}

\titleHU{%
Evolúciós játékok alkalmazása daganatos sejtek modellezésében
}

% Amennyiben szükséges, az alábbi sorokat ki kell komment-ezni és 
% beírni a megfelelő címeket

\titleEN{%
???Evolutionary games used to model cancerous cells
}

\titleRO{%
?
}

\author{%
Kis Nándor
}

%%
\tutorHU{%
dr. Gaskó Noémi,\newline egyetemi adjunktus\\
{\large Babe\c{s}--Bolyai Tudományegyetem,\\
 Matematika és Informatika Kar}% ha különbözik, akkor fel kell tűntetni
}
%%
\tutorRO{%
Adjunct dr. Gaskó Noémi\\
 {\large Universitatea Babe\c{s}--Bolyai,\\ % dacã diferã!!!
 Facultatea de Matematic\u{a} \c{s}i Informatic\u{a} }%
}
%%
\tutorEN{%
Adjunct prof. dr. Gaskó Noémi
 {\large Babe\c{s}--Bolyai University,\\
 Faculty of Mathematics and Informatics}
}

\begin{document}

%% ABSTRAKT
\begin{abstractEN} % ANGOL VÁLTOZAT

% a lenti részt értelemszerűen ki kell tölteni a dolgozat angol kivonatával.
% A BEGIN ... END között CSAK A SAJÁT SZÖVEG kell, hogy legyen.
% Az utolsó mondatot benne kell hagyni, mely által kijelentitek, hogy a munkátok SAJÁT.


{	ANGOLUUUULLLL!!!
	Dolgozatunkban az evolúciós játékok alkalmazását mutatjuk be a sejtbiológiában. Már a sejtek szintjén megfigyelhetőek kooperatív illetve kompetitív viszonyok, amelyek játékelmélettel modellezhetőek. Ezeket, az alkalmazásunk elméleti háttereként is szolgáló matematikai modelleket használják a rákkutatásban is, ahol a sejtek mint játékosok vannak jelen. Fő célunk játékelméleti modellek kiterjesztése a sejtek interakcióinak vizsgálatára. A projekt gyakorlati részét egy webes felület képezi, amin megjeleníthető a különböző sejtpopulációk viselkedése, időbeni alakulása. A szimuláció paramétereit, a generációk számát a felhasználó módosíthatja, ezáltal valós időben betekintést nyerve a daganatok dinamikájába.
}

This work is the result of my own activity. I have neither given nor received unauthorized assistance on this work.

\end{abstractEN}

% ez a címoldal része
\maketitle

%% 

% a dolgozat tartalomjegyzéke -- ez automatikusan generálódik a STRUKTÚRA alapján.
{ \baselineskip 1ex
  \parskip 1ex
  \tableofcontents
}

\include{bevezeto}
\include{ev_jatekok}
\include{ev_jatekok_daganat}
\include{alkalmazas}
\include{szim_eredmenyek}
\include{osszegzes}

{ \renewcommand{\baselinestretch}{0.8}\normalsize %
  \setlength{\itemsep}{-2.4mm}
  \setlength{\bibspacing}{0.67\baselineskip}
  \bibliographystyle{abbrvnat_hu}
  \bibliography{articles}
}

\end{document}
